\begin{lem}

Sei $\Jac_\gamma \mfk$ der Vektorraum der Jacobifelder entlang $\gamma$, wobei 
$\mfk$ eine $n$-dimensionale Riemannsche Mannigfaltigkeit ist.
Dann gilt:
\begin{itemize}
\item[a)] $\dim (\Jac_\gamma \mfk) = 2n$
\item[b)] $\{ J \in \Jac_\gamma \mfk \vert J \perp \gamma' \}$ ist 
    $(2n-2)$-dimensionaler Vektorraum
\item[c)] $\{ J \in \Jac_\gamma \mfk \vert J \perp \gamma' , J(0)=0\}$ ist 
    $(n-1)$-dimensionaler Vektorraum
\end{itemize}
Ferner gilt: $\langle J(t) , \gamma'(t) = at + b$ mit $a,b \in \R$.
\end{lem}
\begin{bew}
$J$ ist eindeutig durch Anfangsbedingungen $(J(0),J'(0))\in\R^{2n}$ bestimmt.\\
\textbf{Behauptung}: $f: \R\to\R; t \mapsto \langle J(t) , \gamma'(t)\rangle$
ist linear.\\
\textbf{Beweis der Behauptung}:
\begin{align*}
\dv{t}\langle J(t), \gamma'(t)\rangle &= \langle \covd_t J(t), \gamma'(t) \rangle 
+ \langle J(t),\underbrace{\covd_t \gamma'(t)}_{=0}\\
&=  \langle J'(t) , \gamma'(t)\rangle
\end{align*}
Wobei wir $J'(t):=\covd_t J(t)$ definieren.
\begin{align*}
\dv[2]{t} \langle J(t), \gamma'(t)\rangle &= \langle J''(t), \gamma'(t)\rangle \\
&= -\langle\curv(J, \gamma')\gamma', \gamma'\rangle\\
&= 0
\end{align*}

In der vorletzten Gleichung wurde die Jacobi-Gleichung verwendet.
Daraus folgt, dass $\langle J(t), \gamma'(t) \rangle = at + b$ gilt,
wobei $b=\langle J(0), \gamma'(0) \rangle$ und $a = \langle J'(0), \gamma'(0)\rangle$.\\
\textbf{zu b)}\\
Aus $\langle J, \gamma' \rangle = 0 $ folgt $a = b = 0$.
Das heißt die Bedingung beschreibt einen Untervektorraum der Kodimension $2$ im $2n$-dimensionalen
Raum.\\
\textbf{zu c)}\\
Wenn zusätzlich $J(0)=0$ gilt folgt $b = 0$.
Daher hat man einen Untervektorraum der Kodimension $1$ im $n$-dimensionalen Raum
der Anfangsbedingung $J'(0)$.
\end{bew}


\begin{lem}
    Sei $\gamma$ eine Geodätische $\gamma : [0,a]\to\mfk$.
    Sei außerdem $J$ ein Jacobifeld entlang $\gamma$ mit 
    $J(0)=0$, $J'(0)=w \in T_p\mfk$.
    Dann gilt:
    \begin{align*}
        J(t) = t (d \exp_p)_{tv} (w)
    \end{align*}
\end{lem}

\begin{satz}
    Sei $\gamma : I \to \mfk$ eine Geodätische.
    Sei $\xi$ ein glattes Vektorfeld längs $\gamma$.
    Dann gilt\\
    $\xi$ ist ein Jacobifeld $\leftrightarrow$ $\xi$ ist Variationsfeld einer Geodätischen Variation.
\end{satz}


\begin{bew}
``$\Leftarrow$`` bereits bewiesen.\\
''$\Rightarrow$``\\
Wähle $t_0\in I = [a, b]$ und eine glatte Kurve $c : (-\varepsilon, \varepsilon) \to \mfk$
mit $c(0) = \gamma(t_0)$ und $\dot{c}(0)=\xi (t_0)$.
Sei $\eta_1$/$\eta_2$  das parallele Vektorfeld längs $c$/$\gamma$ mit $\eta_1 (0) = \gamma' (t_0)$
bzw. $\eta_2(0)=\covd_t \xi (t_0)$.
Setze $\eta (s) = \eta_1 (s) + s \eta_2 (s)$ und
$\gamma (s,t) = \exp_{c(s)} (\eta (s) (t-t_0))$.
\begin{bem}
    $\gamma (s,t)$ ist für $\abs{s}$ klein genug für alle $t$ in $[a, b]$ definiert.
\end{bem}
Daher gilt:
\begin{align*}
\gamma (0,t) &= \exp_{c(0)} (\eta_1(0) (t-t_0))\\
&=\exp_{c(0)} (\dot{\gamma}(t_0) (t-t_0))\\
&=\exp_{\gamma(t_0)} (\dot{\gamma}(t_0) (t-t_0)) 
&= \gamma(t)
\end{align*}
Sei nun $J(t) = \pdv{\gamma}{s}(0,t)$, dann ist $J$ ein Jacobifeld.
Zeige nun:
\begin{itemize}
    \item $J(t_0) = \xi (t_0)$
    \item $J'(t_0) = \covd_t \xi (t_0)$
\end{itemize}
Erster Teil:
\begin{align*}
    J(t_0 ) - \pdv{\gamma}{s}(0,t_0) &= \dv{s}\eval_{s=0} \exp_{c(s)} (0)\\
    &= \dot{c}(0)\\
    &= \xi (t_0)
\end{align*}
Zweiter Teil:
\begin{align*}
J'(t_0) &= \covd_t \pdv{\gamma}{s}(0,t_0)\\
&= \covd_s \pdv{\gamma}{t}(0,t_0)\\
&= \covd_s \eta(0)\\
&= \eta_2(0)\\
&= \covd_t \xi (t_0)
\end{align*}
Daraus folgt, nun $\xi = J$ und daher ist $\xi$ das Variationsfeld einer geodätischen Variation.
\end{bew}

\begin{defs}[Konjugierte Punkte]
Sei $p\in\mfk$ $\gamma : [ 0,a] \to\mfk$ Geodätische mit $\gamma (0) = p$.
Ferner sei $t_0\in [0,a]$.
Dann heißt $\gamma (t_0)$ konjugiert zu $p$ entlang $\gamma$,
falls ein Jacobifeld $J$ entlang $\gamma$ existiert mit 
$J\neq 0$ und $J(0) = J(t_0)=0$.
\end{defs}
\textbf{Fakt:}
Es gilt für das $J$ aus der Definition $J \perp \gamma'$.

\begin{bew}
\begin{align*}
    \langle J(t) , \gamma'(t) \rangle = at + b
\end{align*}
\begin{align*}
    &J(0)=0 \Rightarrow b=0\\
    &J(t_0) = 0 \Rightarrow a = 0 \Rightarrow J \perp \gamma
\end{align*}

\end{bew}


\begin{lem}
    Sei $p\in\mfk$ und $v\in T_p\mfk$.
    Dann gilt
    \begin{align*}
        (\dd \exp_p)_{tv}: T_p\mfk \to T_{\gamma_v (t)} \mfk
    \end{align*}
    ist genau dann ausgeartet, wenn $p$ und $\gamma_\iota (t)$
    zueinander entlang $\gamma_\iota$ konjugiert sind.
\end{lem}

\begin{bew}
Wir wissen, dass 
\end{bew}<++>














